## Файловая система

В этой и нескольких последующих задачах мы будем дописывать реализацию файловой системы JOS.
Она очень упрощена, и не поддерживает права доступа к файлам, линки, таймстампы и многое другое.
В частности, в ней не будет inode, а вся необходимая информация из inode будет храниться в директории.
Директории же хранятся как файлы специального формата.
Также для простоты, формат хранения структур файловой системы на диске и в памяти будет одинаковый.
Поэтому можно будет работать с замапленным в память диском.

В JOS работа с диском и файловой системой происходит не в ядре, а пользовательском коде, в предназначенном для этого отдельном процессе.
То есть, она реализована в [микроядерном стиле](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9C%D0%B8%D0%BA%D1%80%D0%BE%D1%8F%D0%B4%D1%80%D0%BE).

### Структура исходников файловой системы в JOS

- `fs/fs.c` – Код работы со структурами файловой системы на диске.
- `fs/bc.c` – Блочный кеш, построенный на обработчике исключения доступа к страницам памяти в пространстве пользователя.
- `fs/ide.c` – Простой драйвер IDE-диска, основанный на программном вводе-выводе (Programmed input/output, PIO). Т.е. без прямого доступа диска к памяти (direct memory access, DMA) и прерываний, а с чтением и записью блоков диска по словам через CPU.
- `fs/serv.c` – Процесс файловой системы, обслуживающий клиентские процессы через IPC.
- `lib/fd.c` – Реализация стандартного интерфейса файловых дескрипторов.
- `lib/file.c` – Обёртки для удалённых вызовов процедур (Remote Procedure Call, RPC) процесса файловой системы из клиентских процессов. Собраны в `struct Dev` – "класс с виртуальными функциями" на чистом C.
- `lib/console.c` – Аналогичная специализация `struct Dev` для работы с консолью через файловые дескрипторы.

Изучите `inc/fs.h`, `inc/fd.h`, `inc/lib.h`, `lib/fd.c`, `lib/file.c`, `fs/fs.h`, `fs/fs.c`, `fs/serv.c`, и другие файлы из директории `fs/`.

### Структура файловой системы JOS на диске

![Структура файловой системы JOS на диске](fs.png)


### Примените патч с предыдущей частью лабораторки

Как обычно, сначала примените патч от задачи `lab-jos-fs-1-ipc`.
Скорее всего придётся вручную разрешить конфликты.

```console
$ git diff ../lab-jos-fs-1-ipc | patch -p2
```

### Доступ к диску из пользовательского кода

Для начала нам нужно модифицировать `env_create()` из `kern/env.c`, так чтобы разрешить процессу, предназначенному для работы с диском, обращаться к портам ввода-вывода.
Для этого в этом процессе нужно установить двухбитное поле `IOPL` регистра флагов в значение `3` – номер кольца защиты для пользовательского кода.
Отличить этот процесс от других можно благодаря параметру `type` в `env_create()`.
Так как при его запуске в `env_create()` передаётся аргумент `type=ENV_TYPE_FS`.
Это происходит в `i386_init()` из `kern/init.c`:

```c
void
i386_init(void)
{
    // ...
    // Start fs.
    ENV_CREATE(fs_fs, ENV_TYPE_FS);
    // ...
}
```

#### `void env_create(uint8_t *binary, enum EnvType type)`

- Если в `env_create()` пришёл аргумент `type == ENV_TYPE_FS`, установите значение `FL_IOPL_3` в регистре флагов создаваемого процесса.

Теперь должен пройти тест `fs i/o`:

```console
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (1.6s)
 fs i/o: OK
...
```

### Кеш блоков

В JOS диск мапится в память от адреса `DISKMAP` до `DISKMAP + DISKSIZE`.
Для преобразования из номера блока в его адрес в памяти служит функция
`void* diskaddr(uint32_t blockno)`.
В память блоки зачитываются по необходимости.
Для этого, изначально все страницы помечаются недоступными, а при возникновении ошибки обращения к памяти, страницы нужного блока считывается с диска обработчиком `bc_pgfault()`.
Запись же блоков выполняется при необходимости вызовом `flush_block()`.
Для простоты, размер блока `BLKSIZE` берётся равным размеру страницы `PGSIZE`.

#### Кеш блоков в общем случае

Обычно размер кеша в памяти гораздо меньше, чем размер кешируемого диска:

![Кеш блоков в общем случае](bc.png)

#### Кеш блоков в JOS

В JOS сделано значительное упрощение.
Размер кеша в памяти равен размер кешируемого диска `DISKSIZE`.
Поэтому размер диска ограничен размером адресного пространства и `DISKSIZE == 3GiB`.

![Кеш блоков в JOS](bc-jos.png)


#### `static void bc_pgfault(struct UTrapframe *utf)` в `fs/bc.c`

Мы уже сталкивались с обработчиком ошибок обращения к памяти при реализации ленивого копирования страниц при `fork()` – `static void pgfault(struct UTrapframe *utf)` в `lib/fork.c`.
Тут аналогичная задача, нужно доделать обработчик, который должен:

- Округлить вниз до размера страницы адрес, по которому было обращение.
- Аллоцировать новую страницу с помощью `sys_page_alloc()` из `kern/syscall.c`.
- Заполнить страницу данными с диска с помощью `ide_read()` из `fs/ide.c`. Обратите внимание, что `ide_read()` оперирует с 512-байтными секторами диска, а не с блоками. Для преобразования размеров можно использовать `BLKSECTS` из `fs/fs.h`.
- В случае ошибок можно паниковать.


#### `void flush_block(void *addr)` в `fs/bc.c`

Записывать на диск будем только блоки, которые считаны в память и модифицированы в ней.
Для остальных блоков ничего делать не нужно.

С помощью `va_is_mapped()` и `va_is_dirty()` из `fs/bc.c` проверьте, что блок, соответствующий адресу `addr`, прочитан в память и был с тех пор модифицирован.
Если это так, нужно:

- Записать блок обратно на диск с помощью функции `ide_write()` из `fs/ide.c`.
- Сбросить флаг модифицированности страницы `PTE_D`, содержащей этот блок, с помощью функции `sys_page_map()` из `kern/syscall.c`.
- Не забывайте, что `sys_page_map()` принимает только выровненные на размер страницы адреса и допускает установку только флагов, перечисленных в маске `PTE_SYSCALL`.

### Проверьте себя

Должны пройти все тесты:

```console
$ make grade
...
internal FS tests [fs/test.c]: OK (5.8s)
  fs i/o: OK
  check_bc: OK
  check_super: OK
  check_bitmap: OK
```
